\section{Objectifs du TP}
\label{intro}

Le TP-projet de l'Unité de Valeur \textbf{MI41} du semestre A08 consiste en
la réalisation d'une calculatrice simplifiée sur la suite logicielle
\emph{Altera Quartus II v6.1} et à son implantation sur FPGA
\emph{Altera Cyclone II}. Pour cela, la réalisation de différents modules
constituant la calculatrice est demandée :

\begin{itemize}
  \item{Un banc de 4 registres de 8 bits chargé de sauvegarder les valeurs}
  \item{Un bloc d'affichage sur 7 segments}
  \item{Une \emph{UAL} permettant de réaliser \textbf{addition} et
        \textbf{soustraction}}
  \item{Un générateur d'instructions chargé de construire un mot d'instruction
        en fonction des données d'entrée (switchs et boutons poussoirs)}
  \item{Un décodeur traduisant le mot d'instruction et pilotant le bloc
        d'exécution}
  \item{Une implantation de bouton poussoir anti-rebond}
\end{itemize}

  Certains de ces composants ont été préalablement réalisés dans des tps
  précédents. Seuls l'UAL, le générateur d'instruction et le décodeur seront
  développés en code \textbf{VHDL}, ainsi que le système global en
  \textbf{bloc de symboles}.

\newpage
\section{Réalisation des composants}
\label{realisation}

  \subsection{Banc de registres}
  \label{banc}

  Le banc de 4 registres de 8 bits est un assemblage de 4 registres 8 bits
  réalisés dans les TP antérieurs. Ensuite le décodeur va transmettre au
  registre correspondant à l'adresse \textbf{w\_adresse} fournie en entrée
  l'instruction de chargement \textbf{nload}.

  La sortie de ce banc délivre en continu le contenu des 4 registres sur
  un seul bus.

  \begin{largepic}{-4cm}{-4cm}
  \includegraphics[]{includes/banc}
  \end{largepic}

  \newpage
  \subsection{Unité Arithmétique Logique}
  \label{ual_text}

  La structure de l'\textbf{UAL} est définie par un code VHDL fourni en annexe
  (\label{refto_vhdl_0}\ref{ual}).

  Son fonctionnement repose sur le code d'instruction sur 3 bits reçu en
  entrée.

  À partir de ce code sont effectuées les opérations demandées.
  Concrètement, l'UAL tourne autour d'un \emph{process} sur les entrées A
  et B et le code d'instruction CU.

  \subsection{Générateur d'instruction}
  \label{gene_instr_text}

  Le fonctionnement du générateur d'instruction découle du graphe à état
  de la calculatrice. Codé en VHDL, il prend en compte les trois boutons
  poussoirs avec système anti-rebond. Le code VHDL est disponible en annexe
  (\label{refto_vhdl_1}\ref{gene_instr}).

  \begin{center}
  \includegraphics[height=15cm]{includes/state_machine.jpg}
  \end{center}
  \pagebreak
  Par rapport au sujet, nous avons rencontré diverses difficultés qui nous
  ont contraint de modifier le comportement de la calculatrice.
  Ainsi nous avons subdivisé le fonctionnement en de multiples états, qui
  souvent effectue la même opération sur les registres qu'un autre état.
  C'est une des principales limites de notre projet.

  \subsection{Décodeur d'instructions}
  \label{decod_instr_text}

  Le décodeur d'instructions est chargé de piloter les registres et l'UAL
  en fonction du mot d'instruction fourni en entrée par le générateur
  d'instructions. Le code VHDL est disponible en annexe
  (\label{refto_vhdl_2}\ref{decod_instr}).

  \subsection{Unité de commande}
  \label{commande_text}

  L'unité de commande est un bloc de haut niveau tel que défini dans le sujet.

  Elle comprend :

  \begin{itemize}
    \item{Les 3 mécanismes anti-rebond pour les 3 boutons poussoirs
          d'entrée}
    \item{Le générateur d'instructions}
    \item{le décodeur d'instructions}
  \end{itemize}

  Le diagramme de blocs correspondant se trouve en annexe
  (\label{refto_block_0}\ref{diag_1})

  \subsection{Unité d'exécution}
  \label{execution_text}

  L'unité d'exécution est un bloc de haut niveau tel que défini dans le sujet.

  Elle comprend :

  \begin{itemize}
    \item{Un multiplexeur 2 vers 1 desservant le banc de 4 registres}
    \item{Le banc de 4 registres de 8 bits}
    \item{3 multiplexeurs 4 vers 1, un desservant le registre d'affichage,
          les deux autres desservant l'UAL.}
    \item{le registre d'affichage}
    \item{L'UAL}
  \end{itemize}

  Le diagramme de blocs correspondant se trouve en annexe
  (\label{refto_block_1}\ref{diag_2})

\section{Conclusion}
\label{conclusion}

En intégrant l'unité de commande, l'unité d'éxécution et un transcodeur, 
Nous obtenons la calculatrice. Cependant, des difficultés nous ont fait
perde un temps précieuw, et quelques fonctionnalités n'ont pas pu être
développées.

Ainsi, la détection du changement de valeur saisie avec les switchs 
entraînant la mise à jour de l'affichage n'est pas implantée, l'affichage
du résultat n'est implanté que sur un afficheur 7 segment, nous contraignant
à des nombres dont la somme reste inférieure à 15...

Pour remettre la calculatrice à 0, il suffit d'appuyer deux fois sur
\textbf{'='}.

